A7100 Emulator - Readme v0.9.10
===============================

Inhaltsverzeichnis:

  1. Lizenzinformationen
  2. Letzte Änderungen
  3. Softwarekompatibilität
  4. Hinweise zur Bedienung
  5. Bekannte Fehler / Nicht unterstützte Funktionen
  6. Unterstützung
  7. Kontakt

--------------------------------------------------------------------------------
1. Lizenzinformationen:

 A7100 Emulator
 Copyright (c) 2011-2016 Dirk Bräuer

 Der A7100 Emulator ist Freie Software: Sie können ihn unter den Bedingungen
 der GNU General Public License, wie von der Free Software Foundation,
 Version 3 der Lizenz oder jeder späteren veröffentlichten Version, 
 weiterverbreiten und/oder modifizieren.

 Der A7100 Emulator wird in der Hoffnung, dass er nützlich sein wird, aber
 OHNE JEDE GEWÄHRLEISTUNG, bereitgestellt; sogar ohne die implizite
 Gewährleistung der MARKTFÄHIGKEIT oder EIGNUNG FÜR EINEN BESTIMMTEN ZWECK.
 Siehe die GNU General Public License für weitere Details.

 Sie sollten eine Kopie der GNU General Public License zusammen mit diesem
 Programm erhalten haben. Wenn nicht, siehe <http://www.gnu.org/licenses/>.

 Hinweis:  
 Die für den Emulator benötigten EPROM- und Diskettenabbilder unterliegen
 ggf. weiteren Lizenzbestimmungen. Der Anwender verpflichtet sich diese bei
 der Verwendung der Software einzuhalten.   

--------------------------------------------------------------------------------
2. Letzte Änderungen
    
  v0.9.10 - 12.05.2018
  Neue Features:
    - Decoder für KGS ergänzt
    - Loggen von Programmabläufen und Fehlern
    - Konfigurationsdatei zur Anpassung des Emulatorverhaltens und des A7100
    - Unterstützung des ZPS
    - KGS Zeichen 24h umschaltbar
    - Warnung beim Verwerfen modifizierter Diskettenabbilder
  Neuerungen im SCP-Disketten-Tool:
    - Vorhandene Diskettenabbilder lassen sich überschreiben
  Änderungen/Bugfixes:
    - Diskettennamen in Statusleiste werden nach Reset aktualisiert
    - Teledisk Images mit Kommentaren implementiert
    - CAPS-Lock implementiert
  Softwarekompatibilität:
    - Absturz nach Titel -> Läuft: Burg, Goff
 
--------------------------------------------------------------------------------
3. Softwarekompatibilität

Legende:
Status:  *** - Funktioniert soweit getestet
         **  - Funktioniert mit kleinen Einschränkungen
         *   - Funktioniert nur in Teilen
         !!! - Startet nicht
         !!  - Absturz nach Titel          
         ??? - Nicht getestet    
Hacks :  K - Tastaturreset abschalten
                          
Programm Version Status Hack Anmerkungen

Betriebssysteme
SCP         2.2    ***     
SCP         3.0    ***     
SCP         3.1    ***
SCP         3.2    ***
MUTOS              !!        Hängt in HLT Befehl / Trap
BOS                ???
CP/K        2.2    ***
CP/M-86            !!        Hängt nach Auswahl RAM-Disk

Grafikprogramme
Gedit M/16  2.0    ***
Gedit M/16  1.51   ***
Gedit M/16  1.02   ***
Grafik/M16  1.0    ***

Textverarbeitung
Text 40     4.0    **   K    Format A4BREIT (und andere?) funktioniert nicht
Wordstar    3.24   ***  
Edit        2.0    ***

Tabellenkalkulation
Tabcalc M16 3.0    ***  K
Tabcalc M16 2.0    ***  K

Datenbanken
Redabas     5.0    ***       Startet in Kommandozeile
Dbase              ***       Startet in Kommandozeile

Programmierung
Basic 1700  1.03   ***
Pascal      3.01   ***
Fortran            ???

Spiele
Castle             ***
Wall               ***
Schach             ***
Tyranopolis        ***
Goff               ***
Burg               ***
Jazzy              ***

Systemprogramme
Power              ***
Ibmcode            ***
Kyrill             ***
German             ***
Init               ***
Copydisk           ***
Stat               ***
LDCopy             ***
L                  ***   
Graphics           ***

Sonstiges
Messe              ***
Meteor             ***

--------------------------------------------------------------------------------
4. Hinweise zur Bedienung	

4.1 Benötigte EPROMS:
Für den Betrieb des Emulators werden gegenwärtig die EPROMS der ZVE und KGS
benötigt. Diese müssen beim Programmstart im EPROMS Verzeichnis (Pfad über 
Konfigurationsdatei änderbar, Standard ./eproms/) wie folgt abgelegt werden:
    ZVE: - AHCL     ZVE-K2771.10-259.rom
         - AWCL     ZVE-K2771.10-260.rom
         - BOCL     ZVE-K2771.10-261.rom
         - CGCL     ZVE-K2771.10-262.rom
    KGS: - KGS-ROM  KGS-K7070-152.rom
    
Andere als die angegebenen Versionen wurden bisher nicht getestet.

4.2 Arbeiten mit Disketten
4.2.1 Diskettenabbilder
Seit v0.6.20 werden beliebige RAW-Abbilder unterstützt. Dabei müssen durch den
Benutzer beim Laden des Images die Formatparameter festgelegt werden. Als
Standard ist hierbei das SCP-Format hinterlegt. Weiterhin wird das Lesen von 
Teledisk- (TD0), Imagedisk- (IMD), CopyQM (CQM) und Catweasel- (DMK) Abbildern 
unterstützt.
                                                          
4.2.2 Speichern auf Disketten
Veränderte Disketten werden nicht automatisch in der Binärdatei geändert. Das
Speichern muss über Geräte->Laufwerk X->Speicher Image erfolgen.

4.2.3 SCP-Disk Tool
Der Diskbetrachter ermöglicht das Lesen von SCP-Disketten sowie das extrahieren
der darauf enthaltenen Dateien. Seit Version v0.7.90 können auch Dateien dem 
Image hinzugefügt werden.

Seit Version v0.8.40 verfügt das SCP-Disk Tool über eine Datenbankfunktion. Mit
deren Hilfe lassen sich Dateien auf Diskettenabbildern mit denen aus einer 
Datenbank mittels MD5-Prüfsummen abgleichen. Die Datenbank umfasst einen System-
und einen Benutzerteil, repräsentiert durch die Dateien system.dbd und user.dbd.
Die Datei system.dbd wird mit dem Emulator ausgeliefert und enthält die von mir
geprüften Informationen. Sollten sich dabei Fehler eingeschlichen haben so teilt
mir dies bitte mit.
Benutzer können ihre eigenen Dateien in user.dbd verwalten. Informationen in
system.dbd sollten nicht verändert werden, da diese ggf. bei einem neuen Release
des Emulators überschrieben werden.  

4.3 Konfiguration des A7100
Seit Version 0.9.10 bietet der Emulator die Möglichkeit die Module des A7100 und
deren Einstellungen anzupassen. Die Dokumentation der Einstellungen befindet 
sich als Kommentar in der Konfigurationsdatei. 
Derzeit sind folgende Modulkonfigurationen vorgesehen:
    - Wahl zwischen KGS + ABG (Standard) oder ABS (noch nicht unterstützt)
    - Einsatz des ZPS Moduls (Standard deaktiviert)
    - Einsatz der ASP (noch nicht unterstützt)
    - Anzahl der eingesetzten OPS (1-4, Standard 3)
Die Schalteroptionen der einzelnen Module entsprechen denen der A7100 
Dokumentation. Gegenwärtig wird allerdings nur S3 3-4 des KGS unterstützt.

4.4 Tastatur
Vom Emulator wird aktuell die Tastatur K7637.9x verwendet. Darstellbare Zeichen
entsprechen weitestgehend denen der PC-Tastatur. Die Sondertasten sind wie folgt
zugeordnet, wobei noch nicht alle Tasten der K7637.9x verwendet werden
können:
    - F1-F12           ->    PF1-PF12
    - Alt              ->    ALT (Funktioniert noch nicht für alle Tasten)
    - Shift+Einfg      ->    INS LINE
    - Shift+Entf       ->    DEL LINE
    - BildAuf          ->    ERASE EOF
    - Shift+BildAuf    ->    ERASE INP
    - BildRunter       ->    DUP
    - Shift+BildRunter ->    FM
    - Shift+ESC        ->    RESET
    - Shift+Backspace  ->    CE
    - Pause            ->    Break
    - Pos1             ->    PA1
    - Shift+Pos1       ->    PA2
    - Ende             ->    PA3
    - Shift+Ende       ->    Pfeil nach links oben
    - Druck            ->    Line Feed
    - Shift+Druck      ->    CLEAR
    - Shift+Esc        ->    RESET

-------------------------------------------------------------------------------- 
5. Bekannte Fehler / Nicht unterstützte Funktionen

Hacks:
Der Tastaturcontroller ist noch nicht vollständig bzw. noch nicht korrekt 
implementiert. Um dennoch gegenwärtig möglichst viel Software zu unterstützen, 
lässt sich über das Menü Hacks die Funktionalität der Komponenten zur Laufzeit 
ändern. Welche Änderung für welche Software notwendig ist, lässt sich aus der
Softwarekompatibilitätsliste entnehmen.

KES Simulation:
Der UA880 auf dem KES wird momentan noch simuliert. Dies stellt jedoch in den
meisten Fällen kein Problem dar.

Keine Frontbaugruppe:
Die Funktionen der Frontbaugruppe "Bereitschaft Ferneinschaltung" sowie der
Tongeber werden nicht unterstützt. 

--------------------------------------------------------------------------------
6. Unterstützung

Die Entwicklung des Emulators ist entscheidend von der vorhandenen A7100/A7150
Dokumentation und Software abhängig. Hier werden die fehlenden Unterlagen und
Programme gelistet:
Dringend:
  - Quellcodes zur Firmware von KES, ZVE und/oder KGS
  - Dokumentation zur KGS-Firmware Version 6 (GRAF6.FRM)
Wäre schön:
  - A7150 Rechner und Geräte Band 2/3
  - Sämtliche nicht getestete Software
Nicht so wichtig:
  - Andere Versionen (wenn vorhanden) der ZVE EPROMS
  
--------------------------------------------------------------------------------
7. Kontakt

Jeder der Anmerkungen oder Verbesserungsvorschläge hat darf sich gerne bei mir
melden. Ebenso wäre es sehr hilfreich, wenn weitere Programme auf ihre 
Kompatibilität geprüft werden. Wer entsprechende Software zum Testen hat kann
mir diese auch zukommen lassen.

Man erreicht mich am besten im Forum auf www.robotrontechnik.de unter dem Namen
Madir oder über das Kontaktformular auf der A7100 Emulator Homepage:
http://a7100emulation.npage.de/kontakt.html .

================================================================================                       